Man kann sich das vorstellen wie LaTeX mit on the fly compile,
mit interaktive Bearbeitung durch den Nutzer des Dokuments im Web ala
Google Docs, in Verbindung mit verschiedenen Programmiersprachen
die zusammen kooperieren können, um dynamische Inhalte zu erzeugen,
welche wiederum an verschiedene domänenspezifische Editoren angebunden sind.

Szenarien die laufen sollen:

(1) Anbindung an UIMA, d.h. Elemente müssen als Annotation gekennzeichnet sein
und auch editierbar.
(2) Es ist möglich Spray Modelle mit dem System du dokumentieren.
(3) Eventuell: Diese Masterarbeit damit verfasst, zeigt die Tauglichkeit
auch für wissenschaftliche Texte.

All das mit möglichst viel Semantik dahinter.



% ---------------------


\chapter{Grundlagen, Grundbegriffe und Technologien}

\section{Semantik}

\begin{quote}Semantik [...] nennt man die Theorie oder Wissenschaft von der Bedeutung der Zeichen.
Zeichen können in diesem Fall Wörter, Phrasen oder Symbole sein. Die Semantik beschäftigt sich 
typischerweise mit den Beziehungen zwischen den Zeichen und den Bedeutungen dieser Zeichen.
\end{quote}
\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Semantik}

\begin{quote}Formale Semantik beschäftigt sich mit der exakten Bedeutung von künstlichen
oder natürlichen Sprachen. Dabei kann sowohl die Bedeutung bestehender Sprachen untersucht
als auch die Bedeutung neu geschaffener Sprachen festgelegt werden.
In Abgrenzung zur Semantik im allgemeinen Sinn, wie sie vor allem in Philosophie und Linguistik
betrieben wird, arbeitet die formale Semantik mit rein formalen, logisch-mathematischen Methoden.
\end{quote}
\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Formale_Semantik}

\begin{quote}Die semantische Analyse überprüft die statische Semantik,
also über die syntaktische Analyse hinausgehende Bedingungen an das Programm.
Zum Beispiel muss eine Variable in der Regel deklariert worden sein, bevor sie verwendet wird,
und Zuweisungen müssen mit kompatiblen (verträglichen) Datentypen erfolgen.
\end{quote}
\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Compiler#Semantische_Analyse}

\begin{quote}Das Semantische Web [...] ist ein Konzept bei der Entwicklung des World Wide Webs und des 
Internets. [...] All die in menschlicher Sprache ausgedrückten Informationen im Internet sollen mit
einer eindeutigen Beschreibung ihrer Bedeutung (Semantik) versehen werden, die auch von Computern 
verstanden oder zumindest verarbeitet werden kann. Die maschinelle Verwendung der Daten aus dem von 
Menschen geflochtenen Netz der Daten ist nur möglich, wenn die Maschinen deren Bedeutung eindeutig 
zuordnen können; nur dann stellen sie Informationen dar.
\end{quote}
\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Semantisches_Web}

Wenn in dieser Arbeit von \emph{der Semantik} gesprochen wird, ist die Zuweisung einer
exakten Bedeutung zu einem Objekt gemeint.

\section{Taxonomie wissenschaftlicher Publikationen}

Neben Gestaltungsregeln, soll hier auch ein Thesaurus zu finden sein.
DIN Normen, DocBook, Buchwissenschaft sollen als Grundlage dienen.
Daraus soll dann in einem extra Kapitel ein Metamodell für wiss. Dokumente
entstehen.

Auch auf die Normseite eingehen: http://de.wikipedia.org/wiki/Normseite

\subsection{Glossar}

Ein alphabetisch sortiertes Glossar über die einzelnen Dokumentbestandteile.

\begin{multicols}{2}
  \begin{description}
    \item[abstract, Abstract, Kurzreferat]
    Ein Abstract ist definiert als eine gekürzte präzise Darstellung des Inhalts eines Dokuments. (ANSI)
  \end{description}
\end{multicols}

\subsection{Hierarchie}

In englisch könnte man \emph{Dokumentbestandteile Hierarchie} als
\emph{document element hierachy} bezeichnen?

Da die Begriffe zum einen Teil aus deutschen und zum anderen Teil aus englischen Quellen
stammen, werden hier immer nach Möglichkeit beide Begriffe aufgelistet.
Die deutschen Begriffe stammen insbesondere aus TODO(Referenzen) DIN/Buchlexika,
die englischen Begriffe insbesondere aus TODO(Referenzen) DoCO.
Die englischen Begriffe sind für die Implementierung relevant und daher zuerst aufgelistet.

Contraints werden der Einfachheit halber in eckigen Klammern angegeben.

\subsubsection{container element (Behälter Bestandteile)}

\input{Chapters/container_element}

\subsubsection{meta element (Meta Bestandteile)}

\input{Chapters/meta_element}

\subsubsection{structure element (Struktur Bestandteile)}

\input{Chapters/structure_element}

\section{Aktoren}

Was sind Aktoren?

Es gibt einige Scala Aktoren Frameworks: Vorstellen und kleiner Vergleich?
Performanz? Features?

Ein paar Worte zu TestKit. Verweis auf MWE in Appendix?


\section{Domäneneditoren}

Hier exemplarisch eingesetzte Editoren. Hinweis: Es könnten noch mehr
Editoren implementiert werden

\subsection{Spray}

Kurze Einführung zu Spray und deren Webkomponente und wie diese hier genutzt
wird.

\subsection{Ketcher}

...


\section{UIMA}

Was ist das und wie kommt es hier zum Einsatz.
